# Engagement 24 : Associer la société civile à la Conférence COP21 et favoriser la transparence sur l'agenda et les négociations

## Institutions porteuses : 
- Ministère des Affaires étrangères et du Développement international
- Ministère de l'Environnement, de l'Énergie et de la Mer
- Commission nationale du débat public

## Enjeux : 
La présidence française de la COP21 visera l'exemplarité dans l'écoute de la société civile. La forte mobilisation des citoyens et des acteurs non-étatiques (collectivités territoriales, secteur privé, ONG, scientifiques, etc.) sur l’enjeu climatique est une priorité.

La transparence sur la préparation de la Conférence et sur son déroulé est un corollaire de l'engagement de la société civile.


## Description de l'engagement : 

- **Réunir les représentants de la société civile avant chaque réunion informelle de négociation**
    * Une première rencontre a été organisée à la veille de la session informelle sur les négociations sur le climat du 6-8 mai 2015, avec la société civile : ONG françaises et internationales, représentants à l'ONU des syndicats… afin d'y présenter les travaux et l'état d'avancement des négociations et d'engager la discussion
    * De nouvelles rencontres auront lieu en marge des prochaines sessions de négociations
- **Réaliser une plateforme participative pour mobiliser la société civile en préparation de la COP 21, qui pourra à terme être étendue à d'autres consultations**
    * Entre juin et novembre 2015, élaboration d'une première version, avec pour objectifs de :
        * sensibiliser au dialogue environnemental et aux grands enjeux de la transition énergétique ;
        * mettre en réseau les habitants, collectifs, porteurs de projets, entreprises, collectivités locales et parties prenantes ;
        * faciliter les prises de contact et la coopération sur le moyen terme entre les différents acteurs de la « citoyenneté environnementale », en ligne, notamment ;
        * créer des coopérations décentralisées et une communauté d'acteurs de l'e-citoyenneté environnementale ;
        * recueillir les suggestions et avis des internautes pour permettre le recensement collaboratif des initiatives locales et constituer une large base de données.
    * Développement d'une deuxième version de la plateforme afin de faire vivre la mobilisation citoyenne au-delà de COP 21. Elle pourrait offrir un support aux consultations citoyennes du Ministère de l'écologie et du développement durable et de l'énergie
- **Poursuivre la consultation sur les enjeux du climat afin de donner suite au débat citoyen planétaire du 6 juin 2015, qui a rassemblé plus de 10 000 citoyens de 75 pays**

[En savoir plus](http://gouvernement-ouvert.etalab.gouv.fr/content/fr/climat/engagement-24.html)
 
## Description des résultats :

**Actions** | **Résultats** | **Prochaines étapes** | **Statut**
--- | --- | --- | ---
Réunir les représentants de la société civile avant chaque réunion informelle de négociation. | En savoir plus sur le [site de la COP21](http://www.cop21.gouv.fr/)  | | Complet
Réaliser une plateforme participative pour mobiliser la société civile en préparation de la COP 21, qui pourra à terme être étendue à d'autres consultations. | Une plateforme participative a été lancée en prévision de la COP21 : [VotreEnergiePourLaFrance.fr](http://votreenergiepourlafrance.fr/). D'autres consultations ont eu lieu : le sénateur écologiste Joël Labbé, avec l'accord du rapporteur Jérôme Bignon, a soumis le [projet de loi pour la reconquête de la biodiversité, de la nature et des paysages](https://www.legifrance.gouv.fr/affichLoiPreparation.do?idDocument=JORFDOLE000028780525&type=general&typeLoi=proj&legislature=14) à consultation avant son passage en séance au Sénat. La consultation a lieu sur la plateforme Parlement & Citoyens. Cette initiative était soutenue par la Ministre.  | Détailler les résultats de l'initiative [VotreEnergiePourLaFrance.fr](http://votreenergiepourlafrance.fr/). | Complet
Poursuivre la consultation sur les enjeux du climat afin de donner suite au débat citoyen planétaire du 6 juin 2015, qui a rassemblé plus de 10 000 citoyens de 75 pays. | Le débat planétaire citoyen « World Wide Views on Climate and Energy » a été organisé le 6 juin 2015 : 97 débats ont été organisés dans 76 pays. Dans chaque pays, cent citoyens ont participé à une journée d’information et de délibération. Les résultats sont disponibles sur le [site officiel de l’opération](http://climateandenergy.wwviews.org/lang-fr/). Le [débat en France](https://www.debatpublic.fr/debat-citoyen-planetaire-world-wide-views-climat-lenergie) a été organisé par la Commission nationale du débat public (CNDP). Pour faire suite à la consultation, la CNDP a présenté le débat et ses résultats lors de la [COP21](http://www.cop21.gouv.fr/) en présence de la ministre Ségolène Royal, et lors de [Solutions COP21](http://www.grandpalais.fr/fr/evenement/solutions-cop21) au Grand Palais.  | Afin d’impliquer les citoyens dans la mise en œuvre de l’Accord de Paris, la CNDP a proposé un [événement](https://fr.ogpsummit.org/osem/conference/ogp-summit/program/proposal/119) sur le site du Sommet mondial intitulé « Participation citoyenne et démocratie mondiale : comment associer les citoyens au respect des engagements pris par les gouvernements dans l’Accord de Paris ? ». Lors du Sommet sera lancé le réseau international des acteurs de la participation publique « L’esprit d’Aarhus », qui pourra faciliter la mise en œuvre de dispositifs participatifs comme le débat citoyen planétaire.  | Substantiel


